# ۶. نصب نرم‌افزار

در این فصل به نحوهٔ نصب نرم‌افزار، یکی از مهم‌ترین کارهایی که در هر سیستم عامل به طور معمول انجام می‌دهیم، می‌پردازیم. برای نصب نرم‌افزار در اوبونتو دو راه وجود دارد: استفاده از رابط گرافیکی تقریباً جدید اوبونتو به نام Ubuntu Software Center و استفاده از Apt و رابط خط فرمان. البته نرم‌افزاری به نام Synaptic هم وجود دارد که یک رابط گرافیکی برای Apt ارائه می‌دهد.

### ۶.۱. آشنایی با Ubuntu Software Center

مرکز نرم‌افزاری اوبونتو از نسخهٔ ۹/۱۰ به اوبونتو اضافه شد و هدف آن ساده‌تر شدن نصب برنامه در اوبونتو بود. تا قبل از ارائهٔ Ubuntu Software Center، نصب نرم‌افزار در اوبونتو تنها از راه دستورات Apt و Synaptic ممکن بود و به همین دلیل، کاربران تازه‌کار با مشکلات زیادی روبه‌رو بودند. مرکز نرم‌افزاری اوبونتو رابط زیبایی دارد و شبیه بیش‌تر Sofware Center های کنونی است.

#### ۶.۱.۱. محیط Ubuntu Software Center

آیکن Software Center به صورت پیش‌فرض در اجراگر قرار دارد. اگر هم آن را حذف کرده‌اید، آن را جست‌وجو و اجرا کنید. پنجرهٔ اصلی مرکز نرم‌افزاری اوبونتو باز می‌شود.

![](/images/ubuntu-software.png)

این پنجره از بخش‌های مختلفی تشکیل شده است.
در نوار بالایی، سه گزینه وجود دارد. گزینه All که تمام برنامه‌های موجود در مرکز نرم‌افزاری اوبونتو به صورت دسته بندی شده به شما نمایش میدهد، Installed که برنامه‌هایی رو که شما در سیستم خودتان نصب کرده‌اید را به شما نشان میدهد و گزینه Updates که مربوط به بروزرسانی نرم‌افزار‌هاست.
همچنین در نواربالایی شما قادر هستید نام نرم‌افزار مورد نظر خودتان را در بخش جستجو نوشته و به دنبال آن بگردید.

در پایین نوار بالایی، یک بنرنمایشی وجود دارد که حالت تبلیغاتی دارد و نرم‌افزار‌هایی را به شما معرفی می‌کند.
اما در بخش های دیگه\(پایین‌تر\) به شما دسته‌بندی‌هایی از نرم‌افزار‌ها نشان داده می‌شود.

در بخش‌های پایین‌تر، نرم‌افزار‌هایی نشان داده می‌شوند که محبوب استفاده‌کنندگان می‌باشد.

نصب در مرکز نرم‌افزاری اوبونتو بسیار سادست، کافیه روی برنامه‌ی مورد نظر خود کلیک کنید و روی گزینه Install بزنید. در صورت تمایل می‌توانید توضیحات بیشتری در مورد برنامه در صفحه باز شده بخوانید.

### ۶.۲. آشنایی با apt

مخفف Advanced Packaging Tool، برنامهٔ نصب و حذف نرم‌افزارها در توزیع دبیان گنو/لینوکس است. از آن‌جایی که اوبونتو از دبیان مشتق شده است، اوبونتو نیز Apt را به همراه دارد. نرم‌افزارهایی مثل Ubuntu Software Center و Synaptic هم تنها رابطی گرافیکی برای Apt اند. پس آشنایی با Apt می‌تواند در کنترل بیش‌تر بر سیستم به ما کمک کند.

#### ۶.۲.۱. لیست مخازن

برای این که Apt کار کند، به لیست مخازن نیاز دارد. لیست مخازن شامل آدرس مکان‌هایی است که می‌توان از آن‌جا برای اوبونتو نرم‌افزار تهیه کرد. یکی از تفاوت‌های اصلی ویندوز و گنو/لینوکس نیز همین است. در اوبونتو به احتمال خیلی زیاد به هیچ‌گونه CD و DVDای برای نصب نرم‌افزارها نیاز نخواهید داشت. حتا اغلب اوقات هم لازم نیست برای نصب یک نرم‌افزار به دنبال فایل نصب‌اش در اینترنت بگردید. بیش‌تر نرم‌افزارهای مورد نیاز در مخازن رسمی اوبونتو موجودند.

مخازن رسمی اوبونتو روی اینترنت‌اند. هرچند تمام نرم‌افزارهای مخازن اوبونتو بر روی چند DVD هم قابل تهیه است، اما باید توجه داشت که نرم‌افزارهای مخازن همیشه در حال به‌روزآوری‌اند. پس برای استفاده از جدیدترین نسخه‌های نرم‌افزارها به اینترنت نیازمندید. البته حجم نرم‌افزارهای اوبونتو \(و کلاً گنو/لینوکس‌ها\)، به مراتب از ویندوز کم‌تر است. دلیل این موضوع، استفاده‌کردن نرم‌افزارهای گنو/لینوکسی از ابزارها و کتاب‌خانه‌های مشترک است.

##### محل لیست مخازن

لیست مخازن در گنو/لینوکس‌های بر پایهٔ دبیان \(شامل اوبونتو\)، یک فایل متنی به نام sources.list است که در مسیر /etc/apt/sources.list قرار دارد. برای ویرایش این فایل، باید فایل را در ویرایشگرهای متن باز کنید. در اوبونتو، ویرایشگر Nano وجود دارد که ویرایشگر متنی می‌باشد. کار با Nano بسیار راحت است، پس فایل را با Nano باز می‌کنیم. اما ویرایش‌کردن فایل لیست مخازن نیازمند اجازهٔ ریشه است؛ در نتیجه، راحت‌ترین راه بازکردن این فایل با مجوز ریشه، استفاده از دستور `sudo nano /etc/apt/sources.list` است.

بعد از زدن دستور، پنجره‌ای مانند پنجرهٔ زیر باز می‌شود.

![](/images/source-lists.png)

تعدادی خط را می‌بینید. اگر خطی در ابتدایش علامت \# وجود داشته باشد، غیرفعال است. بقیه فعال‌اند و Apt آن‌ها را می‌خواند.

##### مفهوم خطوط لیست مخازن

هر خط در این فایل شامل ۴ بخش به شکل deb address distro component1 component2 است. بخش اول، یعنی «deb»، مشخص می‌کند که آرشیو مورد نظر دارای فایل‌های نصب با پسوند deb است. در این بخش، به جای «deb»، «deb-src» هم می‌تواند قرار بگیرد که یعنی آرشیو دارای فایل‌های منبع است، نه فایل‌های نصب دبیانی.

در بخش دوم یا «address»، باید آدرس مخزن را وارد کنید که می‌تواند آدرسی اینترنتی یا آدرسی محلی و روی کامپیوتر یا شبکهٔ خانگی‌تان باشد، اما اکثراً این یک آدرس اینترنتی است.

در بخش «distro»، نام توزیع کنونی‌تان را وارد کنید. مثلاً برای اوبونتوی ۱۸.۰۴، باید «bionic» نوشته شود.

در آخرین قسمت هم نوع مخزن را وارد می‌کنید. اوبونتو مخازن مختلفی به نام‌های «main»، «universe»، «multiverse»، «restricted» و ... دارد.

در بخش آخر، می‌توان چندین نوع مخزن را وارد کرد. یعنی بعد از قسمت سوم، هر چه که وارد شود، مربوط به نوع مخزن خواهد بود.

#### ۶.۲.۲. دستورهای اصلی apt

Apt نام یک ابزار است و اصولاً دستوری به شکل apt وجود ندارد. برای استفاده از ابزار Apt، باید از دستورهای زیرمجموعهٔ آن، مثل apt و apt show استفاده کرد. دستور apt، بیش‌ترین استفاده را برای ما دارد.

##### apt

همان‌گونه که گفته شد، دستور apt مهم‌ترین دستور است. چون این دستور در بعضی فایل‌ها و پوشه‌های اصلی سیستم تغییر ایجاد می‌کند، برای استفاده از آن، باید کاربر ریشه بود \(یعنی باید با sudo همراه شود\).

در ادامه، برخی از پرکاربرد‌ترین دستورهای apt را معرفی می‌‌کنیم.

**به‌روزآوری لیست نرم‌افزارهای مخازن:** سیستم شما برای صرفه‌جویی، لیستی از نرم‌افزارهای موجود در مخازن را به صورت محلی نگه‌داری می‌کند. با به‌روز‌رسانی مخازن، اضافه‌شدن نرم‌افزارها یا اضافه‌کردن مخزن جدید، باید این لیست را به‌روز کنید تا توسط apt شناخته شوند و قابل‌نصب باشند.

برای به‌روز‌رسانی لیست نرم‌افزارها می‌توانید از این دستور استفاده کنید.

```
$ sudo apt update
```

**نصب نرم‌افزار:** نرم‌افزارهای موجود در مخازن را می‌توانید با استفاده از دستور install نصب کنید. برای مثال، برای نصب نرم‌افزار vim می‌توانید این دستور را اجرا کنید:

```
$ sudo apt install vim
```

برای نصب چندین نرم‌افزار، می‌توانید به جای استفاده چند‌ین‌باره از این دستور، تنها یک‌بار آن را اجرا کنید و نام نرم‌افزارها را با فاصله (Space) جدا کنید. برای مثال:

```
$ sudo apt install vim gedit
```

**حذف نرم‌افزار:** برای حذف نرم‌افزار می‌توانید مشابه دستور قبل عمل کنید، با این تفاوت که به جای install، دستور purge یا remove را وارد کنید. برای مثال:

```
$ sudo apt purge vim
```

دقت کنید که دستور remove، تنها فایل‌های اجرایی را حذف می‌کند و دستور purge، علاوه بر فایل‌های اجرایی،‌ فایل‌های تنظیمات نرم‌افزار(ها) را هم حذف کند.

> اگر در نام نرم‌افزار شک دارید، می‌توانید از علامت * هنگام وارد‌کردن نام نرم‌افزار استفاده کنید. مثلا:
> ```
> $ sudo apt purge firefox\*
> ```
> این دستور، تمام نرم‌افزارهایی که با عبارت firefox آغاز می‌شوند را حذف می‌کند.

**آپدیت‌کردن همهٔ نرم‌افزارها:** برای به‌روز‌رسانی همه‌ی نرم‌افزارهای موجود بر روی سیستم، می‌توانید از دستور زیر استفاده کنید:
```
$ sudo apt upgrade
```

**آپگرید به نسخهٔ جدید اوبونتو:** در‌صورتی که نسخه‌ی جدیدی از اوبونتو در‌دسترس باشد، می‌توانید با دستور زیر، اوبونتو را آپدیت کنید:
```
$ sudo do-release-upgrade -d
```

> دقت کنید که اگر اتصال اینترنت ضعیف یا نامطمئنی دارید، استفاده از این دستور توصیه نمی‌شود. چون ممکن است هنگام دانلود بسته‌ها تداخلی ایجاد شود و روند به‌روز‌رسانی را مختل کند.

**آپگرید اساسی**: در نسخه‌های اخیر، apt قابلیت جدیدی به نام full-upgrade دارد که علاوه بر آپدیت نرم‌افزارها، نرم‌افزارهایی که مشکوک به ایجاد تداخل هستند یا نیز حذف و دوباره نصب می‌کند.

```
$ sudo apt full-upgrade
```

#### ۶.۲.۳. مخازن PPA

مسلماً راه‌پیداکردن یک نرم‌افزار به مخازن رسمی اوبونتو کاری زمان‌بر است و نرم‌افزار باید سودمند و کارا بودن خود را ثابت کرده باشد. اما اگر بخواهید یک نرم‌افزار جدید را که به تازگی نسخه‌های اولیهٔ آن منتشر شده است، امتحان کنید چه؟

در اوبونتو و کلاً همهٔ گنو/لینوکس‌ها، تقریباً امکان نصب هر برنامه‌ای \(خارج از مخازن\) وجود دارد، اما برای نصب این برنامه‌های خارج از مخازن، باید حوصلهٔ کافی برای کامپایل‌کردن و/یا رفع وابستگی‌ها داشته باشید. آیا راه حل دیگری هم وجود دارد؟

خوشبختانه بله: PPA .PPA \(مخفف Personal Package Archives\) یک منبع نرم‌افزاری برای برنامه‌نویسان است تا برنامهٔ‌شان را مستقیماً برای کاربران اوبونتو منتشر کنند. PPA را می‌توان روی وب‌گاه دلخواه قرار داد، اما شرکت پشتیبانی‌کنندهٔ اوبونتو، کنونیکال، از چند سال پیش وب‌گاهی را به نام [Launchpad](https://launchpad.net) اختصاصاً برای میزبانی PPA برای نرم‌افزارهای آزاد/متن‌باز راه‌اندازی کرده است.

#### ۶.۲.۴. dpkg

dpkg در واقع برنامهٔ اصلی حذف و نصب نرم‌افزار در دبیان است و همهٔ نرم‌افزارهایی که در این بخش معرفی شدند، برای نصب نرم‌افزار از dpkg استفاده می‌کنند. دلیل معرفی آن در انتهای این بخش، کاربرد نسبتاً کم آن برای کاربران عادی است. تنها زمانی به استفاده از خود dpkg نیاز پیدا می‌کنید که بخواهید فایل با پسوند .deb یک نرم‌افزار را دستی نصب کنید.

##### پارامترهای dpkg

dpkg دارای پارامترهای زیادی است. در این‌جا تنها به دو تای آن اشاره می‌شود.

**نصب:**
```
$ sudo dpkg -i package
```

**حذف:**
```
$ sudo dpkg -r package
```

##### gdebi

gdebi یک رابط گرافیکی برای نصب بسته‌های .deb است \(البته امکان استفاده از آن در ترمینال نیز وجود دارد\). مزیت استفاده از gdebi به جای dpkg \(علاوه بر گرافیکی‌بودن آن\)، دانلودکردن و نصب همهٔ وابستگی‌های نرم‌افزاری مورد نیاز است. در صورتی که نیازمندی‌های یک بستهٔ .deb را نصب نکرده باشید و بسته را با dpkg نصب کنید، مدیر بسته‌های سیستم آسیب می‌بیند. این وضعیت به دلیلی که گفته شد، در gdebi وجود ندارد.

برای نصب gdebi کافی است که بستهٔ gdebi را از مخازن دریافت و نصب کنید. بعد از نصب آن، روی بستهٔ .deb ای که می‌خواهید نصب کنید، راست‌کلیک کنید و gdebi را انتخاب کنید.

![](/images/gdebi.png)